\documentclass{article}
\usepackage{marathi}
\title{भारतीय इतिहासाची मूलतत्त्वें}
\author{वि.\ का.\ राजवाडे\thanks{विद्यासेवक मासिक पुणे, वर्ष १ अंक ७ (१९२५ मार्च) मध्ये
    पृ.\ ९-१३ वर हा लेख आला आहे.}}
\date{मार्च १९२५}

\begin{document}
\maketitle

\begin{enumerate}
\item मथळ्यामधे एकंदर तीन शब्द आहेत. पैकी प्रत्येक शब्दाचे कालदृष्ट्या, स्थलदृष्ट्या व विचारदृष्ट्या
  अनेक अर्थ होतात. आज ज्या भूमीला भारत म्हणतात तीहून संकुचित किंवा विस्तृत भूमीला पाचशे किंवा
  पाच हजार वर्षांपूर्वी भारत ही संज्ञा होती. आज जी इतिहासाची व्याख्या बहुमान्य आहे तीहून या
  शब्दाच्या निराळ्या व्याख्या महाभारतकाली व वेदकाली प्रचलित होत्या; आणि मूलतत्त्वें कशाला
  म्हणावे या बाबीसंबंधाने तर इतका मतभेद आहे की प्रत्येक विचारकाने, इतिहासाची मूलतत्त्वें आपण
  स्वतः कशाला म्हणतो ते शक्य तितक्या स्पष्ट शब्दांनी सांगावे एवढा एकटाच मार्ग निर्णायक
  दिसतो. करता या तीन शब्दांचे कोणते अर्थ मला मान्य आहेत त्याचा खुलासा करतो.

\item भारतीय या तद्धित शब्दाचे दोन अर्थ: (१) भरत भूमीसंबंधक व (२) भारतीय
  लोकसंबंधक. भरतखंड नावाच्या भूमीचा इतिहास निराळा व भारतीय लोकांचा इतिहास
  निराळा. भरतखंडाचा इतिहास म्हणजे या भूमीला भरतखंड हे नाव जेव्हा पडले तेव्हाच्या नंतरचा
  इतिहास असा एक अर्थ होतो; व हे नाव या भूमीला पडण्यापूर्वीचा या भूमीचा इतिहास असा दुसरा
  अर्थ होतो. दुसऱ्या अर्थाच्या धाग्याने इतिहास लिहिण्याचे मनात आणले; तर भरत नावाच्या
  राजावरून किंवा लोकांवरून या भूमीला जे नाव जे नाव होते त्या नावाने विवक्षित असलेल्या भूमीचा
  इतिहास काय होता ते पाहावे लागते. ही पाहणी आरंभितांना असाही शोध लागण्याचा संभव आहे की
  या भूमीला मुळी नावच कोणी दिले नव्हते. असल्यास त्याचा सध्या पत्ता लागत नाही. एका काली
  निनावी असलेल्या या भूमीला लक्षणेने भरतखंड हे अर्वाचीन नाव देऊन त्या नावाखाली तत्कालीन
  इतिहास द्यावा लागतो. हा प्रकार बहुतेक सर्व देशांच्या इतिहासाला लागू आहे. इंग्लंडचा इतिहास
  म्हणजे आंग्ल लोकांनी ती भूमी जिंकल्यापासूनचा इतिहास एवढाच अर्थ नसून तत्पूर्वीचाही इतिहास त्या
  नावाखाली दडपून देण्याची वहिवाट आहे. फ्रान्स, इटली, रोम, ग्रीस, इजिप्त, असुर्या
  इत्यादिकांच्या इतिहासांचाही हाच मासला उडालेला दृष्टीस पडतो. पुढे पडलेल्या नावाखाली निनावी
  किंवा भिन्ननावी देशांचा इतिहास सांगण्याचाय हा प्रकार अगदी अशास्त्रीय होय. नवशिक्यांना तो
  घोटाळ्यात पाडतो; एवढेच नव्हे तर चांगल्या मुरलेल्या अभ्यासांच्याही विचारसरणीत दोष उत्पन्न
  करतो. सबब हा दुसरा अर्थ टाकून भरतखंडाचा इतिहास इतिहास म्हणजे भरत राजाने किंवा लोकांनी
  या भूमीला नाव दिल्यानंतरच त्या खंडाचा इतिहास असा अर्थ समजावा.

\item भरतखंडाचा इतिहास म्हणजे भरतखंड नावाच्या भूमीचा इतिहास असा अर्थ होतो म्हणून वर
  सांगितले. तो व ते शब्द प्रस्तुत मी घेत नाही. प्रस्तुत लेखात इतिहास किंवा भूमीचा इतिहास
  विचारात घ्यावयाचा नाही; फक्त भारतवर्षातील भारतीय नावाच्या लोकांचा इतिहास पाहावयचा
  आहे. महाराष्ट्राचा इतिहास, इंग्लंडचा इतिहास, फ्रांसचा इतिहास म्हणजे त्या त्या देशाला
  मुख्यत्वेकरून ज्या लोकांवरून नाव पडले त्या लोकांचा इतिहास असा लाक्षणिक अर्थ करतात. परंतु
  वाच्यार्थ त्या त्या भूमीचा किंवा देशाचा इतिहास असा होतो. भूमीचा म्हणजे लक्षणेने त्या भूमीत
  राहणाऱ्या सर्व लोकांचा असा अर्थ व्हावा. परंतु असाही आशय इतिहासकारांचा नसतो. इंग्लंडात
  आंग्ल, स्कॉच, आयरिश इत्यादी भिन्न लोक राहत व राहतात. इंग्लंडचे जे लहान व मोठे इतिहास आपण
  पाहतो त्यांत आंग्ल, वेल्श, स्कॉच व आयरिश ह्या साऱ्यांचा इतिहास दिलेला नसतो; तर प्रधानत्वें
  फक्त इंग्लिश लोकांचा इतिहास दिलेला असतो. त्यातही साऱ्या इंग्लिश लोकांचा इतिहास दिलेला
  नसतो; फक्त जेवढे इंग्लिश लोक राजकारणात प्रमुखत्वानें भाग घेतात तेवढ्यांचाच इतिहास दिलेला
  असतो. हाच प्रकार महाराष्ट्रदेशाच्या इतिहासासंबंधाने झालेला आहे. महाराष्ट्रदेशाचे जे लहानमोठे
  इतिहास पाच चार झाले आहेत त्यांत महाराष्ट्रातील शेकडो जातींच्या लोकांचा इतिहास सापडावयचा
  नाही. त्यांत राजकारणी ज्या ब्राह्मण व मऱ्हाठा जाती त्यांतील काही प्रमुख व्यक्तींच्या राजकीय
  कृत्यांचा थोडाफार इतिहास दिलेला आढळतो. राजकीयव्यतिरिक्त इतर कृत्यांचा किंवा व्यक्तींचा
  किंवा जातींचा इतिहास महाराष्ट्राच्या देशी किंवा परदेशी इतिहासात दिसावायचा नाही. मुख्य भर
  राजकीय कृत्यांचे वर्णन करण्याकडे असतो. भारतवर्षाचे जे इतिहास देशी व परदेशी भाषांत आजपर्यंत
  झालेले आहेत त्यातही असाच एकदेशी प्रपंच केलेला दृष्टीस पडतो. पृथ्वीवरील कोणत्याही देशाचे प्राचीन
  व अर्वाचीन इतिहास घ्या, त्यांत राजकीय कृत्यांचीच तेवढी हकीकत प्रायः आढळते, असे विधान केले
  असता चालेल. ह्या विधानाला दोन नामांकित अपवाद आहेत. पहिला भारतवर्षातील महाभारताचा
  दुसरा ग्रीसमधील हिरोडोटसकृत प्राचीन जगाच्या इतिहासाचा. पैकी हिरोडोटसकृत इतिहास
  अर्वाचीन गॅझेटियरवजा आहे. आणि व्यासाचा इतिहास युद्धवर्णन, दंतकथा, आख्याने व अध्यात्मे व
  धर्मशास्त्रे यांची खिचडी आहे. तात्पर्य, बाहेरील नाव एक व आंतील विषय दुसरेच असा गवत्यागोंधळ
  प्रायः सर्व अर्वाचीन व प्राचीन देशेतिहासांचा झालेला पाहावयास मिळतो. इंग्लंडचा राजकीय
  इतिहास व महाराष्ट्राचा राजकीय इतिहास, असे अन्वर्थक नाव देऊन त्याप्रमाणे फक्त राजकीय
  कृत्यांची व घडामोडींची हकीकत वर्णिली असती, तर त्या नावाला दोष देता आला नसता. परंतु
  इंग्लंडचा इतिहास, महाराष्ट्राचा इतिहास असे व्यापक नाव देऊन, एकदेशी राजकीय वृत्तान्त तेवढा
  देणे, म्हणजे वाचकांना बुचकळ्यात पाडण्याचे कृत्य तरुण लोकांना चकविण्याचा धंदा आहे. ह्या दृष्टीने
  पाहता भारतवर्षाचा म्हणजे भारतवर्षातील लोकांच्या राजकीय कृत्यांचा वृत्तान्त देण्याचा जर आशय
  असेल तर त्या वृत्तांताला "भारतवर्षाचा राजकीय इतिहास" हे नाव अन्वर्थक होईल.
  
\item प्रस्तुत निबंधात भारतीयांच्या फक्त राजकीय कुर्त्यांचाच तेवढा विचार करण्याचा मानस
  नाही. भारतीयांचा धार्मिक, सामाजिक, राजकीय, अध्यात्मिक, वैयापारिक वगैरे एकोनएक
  हालचालींचा परामर्श घ्यावयाचा आहे. करता निबंधाचे नाव "भारतीय इतिहासाची मूलतत्त्वें" असे
  ठेविले आहे. भरतखंडाच्या इतिहासाची मूलतत्वें असे नाव मुद्दाम का ठेवले नाही त्याची कारणे वर
  दिलेलीच आहेत. ह्या देशांत राहून किंवा येऊन देशाला भरतखंड हे नाव देऊन ज्या लोकांनी आपणास
  भारतीय म्हणविले त्यांच्या इतिहासाची मूलतत्त्वे देण्याचा येथे मुख्य विचार आहे.
  
\item हा विचार करताना 'इतिहासाची मूलतत्त्वे' या प्रयोगाची फोड केली पाहिजे. इतिहास या
  शब्दाचे दोन अर्थ आहेत. (१) गतकाली होऊन गेलेली जी कृत्ये त्यांना इतिहास हे नाव जसे लावतात
  तसेच गतकाळी होऊन गेलेल्या कृत्यांच्या परंपरीत वर्णनालाही इतिहास हा शब्द लावतात. कृत्ये व
  त्यांची वर्णने ह्या दोहोंचा वाचक एकच शब्द आहे. पैकी कृत्यपरंपरावाचक जो इतिहास शब्द तो येथे
  इष्ट समजावा. इतिहासाची मूलतत्त्वे म्हणजे कृत्यपरंपरेची मूलकारणे. मूलकारणे दोन प्रकारची, बाह्य व
  आन्तर. मनुष्याच्या पिंडावर बाह्यसृष्टीचे आघात होतात. आघाताचे सातत्य होऊन मनोरचना
  बनते. सृष्टी ही मनोरचनेचे उर्फ स्वभावाचे बाह्य कारण होत्ये; आणि कृत्यरूपाने फलद्रुप होणारा
  स्वभाव कृत्यांचे आन्तर कारण ठरते. ही जी बाह्यांतकारणपरंपरा तिचे दिग्दर्शन प्रस्तुत स्थली
  भारताच्या संबंधाने कर्तव्य आहे.
  
\item भारतीय इतिहासाची मूलतत्त्वे उर्फ भारतीय लोकांच्या कृत्यांची बाह्यांतरकारण परंपरा
  शोधावयला निघण्यापूर्वी "भारतीय लोक" ह्या प्रयोगाचा कोणता अर्थ येथे घेतला आहे ते सांगावयाला
  लागते. भारतीय लोक या शब्दांचा अर्थ वेळोवेळी बदलत गेलेला आहे. ऋग्वैदिक ऋषी, त्रैवर्णिक लोक,
  चातुर्वर्णिक लोक, हिंदुस्थानातील अठरापगड जातीचे लोक असे निरनिराळे अर्थ भारतीय लोक या
  शब्दांचे वेळोवेळी होत आलेले आहेत. म्हणजे केवळ ब्राह्मण व क्षत्रिय उर्फ ब्रह्मक्षत्र; ब्राह्मण,
  क्षत्रिय व वैश्य, ब्राह्मण, क्षत्रिय, वैश्य व शूद्र इत्यादींचा समावेश भारतीय लोकांत वेळोवेळी
  केला गेलेला आहे. याचा अर्थ असा की, भारतीय लोकांत इतर अनेक लोकांची भेसळ होत गेलेली
  आहे. ही भेसळ युरोपियनादि इतर लोकांतल्या इतकी भारतीयांत दाट झालेली नाही. कारण,
  भारतीयांत जातिसंस्थेचा उदय, बाह्य समाजाचे समावेशन भारतीयांत जातिरूपाने होत असल्यामुळे रक्ताचे
  मिश्रण भारतीयांत युरोपियनादी लोकांतल्या इतके बेमालूम होत नाही. तथापि देवधर्म, आचार,
  इतिहासपरंपरा यांची पुटे समाविष्ट बाह्य जातींवर दाट होऊन, हे बाह्य समाज कमीअधिक प्रमाणाने
  भारतीय बनत आलेले आहेत. मूळ ब्रह्मक्षत्रादि भारतीय लोक व भारतीय बनलेले बाह्य समाज मिळून
  भारतीय लोकांचा जो संकलित समूह त्यांच्या कृत्यांशी बाह्यांतरकारणपरंपरा येथे शोधावयाची आहे. या
  शोधात मुख्य राशी ऋग्वैदिक ब्रह्मक्षत्राची घ्यावी लागते.

\item भारतीय लोकांच्या कृत्यांच्या मुळाशी कोणता स्वभाव दडून बसला आहे? ह्या बाबीचा शोध करू
  जाता, भरतखंडातील सृष्टीचा मूळ भारतीय लोकांवर काय संस्कार झाला ते पाहावे लागते. ही पाहणी
  आरंभितांना, असा प्रश्न उद्भवतो कि, मूळचे लोक ह्या देशात स्वयंभू आहेत कि आगंतुक आहेत? स्वयंभू धरले,
  तर ह्या लोकांचा मूळचा ऋग्वैदिक धाडसी स्वभाव कालांतराने वेदांती व निरुद्योगी कसा बनत गेला, ही
  मीमांसा लागते. आणि आगंतुक; तर मूळचा ऋग्वैदिक किंवा प्राग्वैदिक धाडसी स्वभाव ह्या देशात येऊन
  कसा मंदावत व ढिलावत गेला ह्या बाबींची उपपत्ती लागते; स्वयंभूत्वचा अभ्युपगम काय किंवा
  आगंतुकत्वाचा अभ्युपगम काय, दोन्ही अभ्युपगमांना साधकबाधक प्रमाणे बहुतेक सारखीच उपलब्ध
  आहेत. भारतीय लोक इथलेच मूळ रहिवाशी असून, पुढे कालांतराने ते अफगाणिस्तान, इराण, असूर्या,
  सूर्या, बाल्हीकदेश, काश्यपसमुद्र, उरलपर्वत व उत्तरध्रुव इत्यादी प्रदेशांत पसरत गेले पुनः हटत हटत
  परत ह्या भूमीत आले असा एक पक्ष आहे. ह्या पक्षाचे अध्वर्यू पावगी आहेत. मूळ उत्तरध्रुवप्रदेशांत
  वसती करून, प्रलयामुले सरकत सरकत उरलपर्वत, कश्यपसमुद्र, असूर्या, इराण, बाल्हिकदेश
  काराकोरमपर्वत, इत्यादी मार्गांनी आर्यलोक ह्या भूमीत पाच सहा हजार वर्षांच्या सुमारास आले
  असा दुसरा पक्ष आहे. ह्या पक्षाचे अध्वर्यू टिळक आहेत. टिळकांच्या विचारश्रेणीची सर्व उठवणी
  ऋग्वेदात उल्लेखिलेल्या दीर्घ रात्रींवर आहे. दीर्घरात्रीचा चमत्कार जर ऋग्वेदात उल्लेखिलेला आहे तर
  एकेकाळी म्हणजे शेवटच्या हिमप्रलयकाली आर्यलोक उत्तरध्रुवाकडे राहत होते, असे टिळक म्हणतात. ह्या
  म्हणण्यावर आक्षेप असा घेता येतो की, दीर्घरात्रीच्या चमत्कारचा उल्लेख ऋग्वेदात येतो म्हणून
  आर्यलोकांचे मूलस्थान ध्रुवप्रदेश होता, असाच केवळ सिद्धांत बांधण्यास तो पुरावा समपर्क होतो, असे
  म्हणता येत नाही. दीर्घरात्रीचा अनुभव आजही उत्तरध्रुवाकडे प्रवास केल्यास येतो. त्याप्रमाणे
  उत्तरध्रुवाकडे काही ऋषी जाऊन तो चमत्कार त्यांच्या अनुभवास प्राचीन काळी आला, तो अनुभव
  येण्यास उत्तरध्रुवप्रदेश आर्यांचे मूलस्थान असले पाहिजे असे नाही. पावगींच्या मताविरुद्ध असा आक्षेप
  घेता येतो की, हिमप्रलयाच्या पूर्वी हिंदुस्थानाची सृष्टरचना आर्यलोकांची वस्ती होण्याला लायक
  नव्हती. हिमप्रलयानंतर लायक झाली. करता वीस पंचवीस हजार वर्षांपूर्वी भरतखंडात आर्यांची वस्ती
  होणे नव्हते. दोन्ही पक्षांच्या विचारसरणीची परीक्षा करता असा निर्णय करावा लागतो की,
  ध्रुवप्रदेश किंवा हिंदुस्थान ह्यापैकी कोणतेही एक आर्यांचे मूलजेस्थान अथवा खरे म्हंटले म्हणजे अत्यंत
  प्राचीन स्थान अमुकच असावे; असा सिद्धांत करण्यास व्हावी तितकी सबळ प्रमाणे उपलब्ध नाहीत.

\item भारतीय लोक भरतखंडात स्वयंभू आहेत की आगंतुक आहेत ह्या विकल्पाचे निरसन पावगींच्या किंवा
  टिळकांच्या विचारसरणीने यद्यपि होत नाही; तत्रापि त्या दोन्ही विचारसरणींनी एवढी मात्र
  निष्पत्ती होते की, भारतीय आर्य मधूनमधून केंव्हा तरी भरतभूमीबाह्य प्रदेशात वस्ती करून राहत आलेले
  आहेत. मग ती वस्ती कोणत्या 'मूलस्थाना'हून झाली असेल ती होवो. येणेप्रमाणे मूलस्थानाचा यद्यपि
  ठाम पत्ता नसला तथापि भारतीय आर्यांनी वेळोवेळी वस्ती केलेल्या ध्रुवप्रदेशासारख्या प्रदेशांचा
  पत्ता लागतो. ध्रुवप्रदेशाचा पत्ता टिळकांनी लावलेला आहेच म्हणजे ध्रुवप्रदेशाकडे केव्हा तरी काही
  काळ भारतीय आर्यांपैकी काही लोक दिले होते असा विकल्प किंवा संशय टिळकांनी तयार करून ठेवलेला
  आहेच. ध्रुवप्रदेशांखेरीज आणखी काही प्रदेशांत भारतीय आर्यांची भारतवर्षात येण्यापूर्वी वस्ती होती,
  हे विधान सिद्ध करण्याला समर्थ अशी प्रमाणे ऋग्वेदात मला जी आढळली त्यापैकी काहींचा उल्लेख येथे
  करतो.

\item इंद्र आणि वृत्र यांची नावे ऋग्वेदाच्या प्राचीनतम ऋचांमध्ये येतात. इंद्र हा देव व वृत्र हा असुर
  अशी माहिती ऋग्वेद देतो. इंद्राने वृत्राला मारले, ठार केले असेही ऋग्वेद म्हणतो. यास्क, सायण,
  टिळक इत्यादींच्या मते वृत्र म्हणजे एक दैत्य असून तो मेघांत शिरून पाऊसपाणी बंद करतो. तात्पर्य,
  वृत्त म्हणजे एक इंद्रविरोधी उर्फ देवविरोधी अतिभौतिक सत्त्व आहे, अशी हिंदुस्थानात व युरोपात
  समजूत आहे. माझ्या मते वस्तुतः वृत्र एका प्राचीन देशाचे, तेथील राजाचे व तेथील लोकांचे नाव
  आहे. प्राचीन इतिहास वाचणाऱ्यांना माहित आहे कि, असूर्या देशाच्या उत्तरेस उरर्तु नावाचा देश
  होता. असुर लोकांची शंकूलिपी वाचणारे उरर्तु म्हणून ज्या उच्चाराचे रोमन लिपीत अवतरण करतात
  त्या उच्चाराचे उच्चरण व अवतरण वैदिक ऋषी उ च्या स्थानी व आणि दुसरा र (आर्) त (टी) च्या पुढे
  घालून वृत्र असा करीत. उरर्तु उर्फ वृत्र देशाचा उल्लेख असुरलेखांत ख्रिस्तपूर्व सातव्या शतकाच्या
  सुमारास अगदी अलीकडे येतो. परंतु हा देश ख्रिस्तपूर्व सातव्या शतकापासून फार प्राचीन काळापासून
  वसलेला असावा. वृत्रदेशात असुर किंवा दानव लोकांची वस्ती त्या प्राचीन काली होती. कारण
  ऋग्वेदात वृत्राला असुर म्हंटले आहे. वृत्र हा दनूचा पुत्र म्हणजे दानावही आहे. असुरांचा व दानवांचा
  जो वृत्र, तेथील राजाला वृत्र ही संज्ञा असे; आणि तेथील लोकांनाही वृत्र म्हणत. ऋग्वेदात वृत्र
  देशातील लोकांना अवधीरणार्थी वृत्राणी म्हणून नपुंसकलिंगाने उल्लेखिलेले आहे. असुर रक्षस् हेही शब्द
  ऋग्वेदात अवधीरणेने असुराणि व रक्षांसि असे नंपुसकलिंगने योजलेले आढळतात. तात्पर्य, वृत्र हा शब्द
  ऋग्वेदात देश, तेथील राजा व अभिजन या अर्थी योजलेला आहे. वृत्र हा देवांचे पाणी बंद करी. सबब
  देवांचा राजा जो इंद्र तो वृत्राचे किल्ले व गड फोडी आणि पाणी मोकळे करी. असे दिसते की, देव
  ज्या देशांत रहात असत, तेथील नद्यांना व कालव्यांना वृत्राच्या किंवा वृत्ताच्या उरर्तु देशांतून पाणी
  मिळे म्हणजे देवाच्या सखल देशापेक्षा वृत्राचा उरर्तु देश उंचावर होता. अशा या सुपीक परंतु सखल
  देशांत वस्ती करून असता देवांचा राज जो इंद्र त्याची वृत्राचा राज जो वृत्र त्याच्याशी वारंवार
  घनघोर युध्ये होत. या युद्धांची वर्णने ऋषींनी ऋग्वेदात पुरातन इतिहास म्हणून ऋचांनी व पद्यांनी
  वर्णिली आहेत. प्रायः बहुतेक उल्लेख भूतकालीन आहेत, त्यावरून म्हणता येते की, ऋग्वेदाचे संहितीकरण
  जेव्हा भारतवर्षात झाले त्याच्या फार पूर्वी इंद्राची व वृत्राची युद्धे उरर्तु उर्फ वृत्त देशाच्या
  लगत्यास म्हणजे असूर्या देशाच्या लगत्यास बहुतांश युफ्राटीस व टायग्रिस नद्यांच्या दुआबांत देव वस्ती
  करून असताना झालेली आहेत. मथितार्थ असा की, भारतवर्षात येण्यापूर्वी ऋषींची वस्ती वृत्र देशाच्या
  शेजारी काही काल म्हणजे काही शतके होती.

\item ऋग्वेदांत इंद्राच्या अनुषंगाने ऋभूंचा उल्लेख हमेश येतो. असुर, बाबिलोनियन व इजिप्शियन लेखांत
  रेबू, लेबु ह्या प्राचीन लोकांचा तुरळक उल्लेख येतो. रेबु, लेबु ह्या प्राचीन लोकांचा प्राचीन
  इजिप्तच्या पश्चिमेस असे. त्याला प्राचीन ग्रीक व रोमन लोक लिबिया म्हणत. रेबु लोक अत्यंत शूर
  व धाडसी असत. ते हे रेबु, लेबु लोक म्हणजेच ऋग्वेदातील ऋभु लोक होत. ऋभूंचा इजिप्तच्या पश्चिमेस असे
  व इंद्राचा देश इजिप्तच्या पूर्वेस उत्तरेकडे असे. प्रातिविशिक ज्ञायाने इजिप्तशी इंद्राचे सहज शत्रुत्व
  पडल्यामुळे इजिप्तच्या पलीकडे जे लिबियांतील लोक त्यांच्याशी इंद्राने स्नेह केला. रेबु उर्फ ऋभु लोक
  उत्तम कारागीर असून साखर त्वष्ट्यांशी स्पर्धा करणारे होते. अशा या सर्वतोपरी साहाय्यकांचा
  इंद्राने संग्रह केला व कारागिरीखातर त्यांस देवत्व किंवा उपदेवत्वही दिले. इजिप्तच्या पूर्वेस
  उत्तरेकडे इंद्राचा देश असावा म्हणून वर सांगितले. तो देश बहुशः सूर्य असावा. सूर्या देशाला सध्या
  सीरिया म्हणतात. पण प्राचीन काली सूर्याच् (वाय् चा उच्चार उ असल्यामुळेच) म्हणत. सुरांचा म्हणजे
  देवांचा जो देश तो सूर्यः देशः, सूर्यः चा अपभ्रंश सूर्या. तात्पर्य, भूमध्यसमुद्राच्या पूर्वेकडील
  प्रांतात इंद्राचे, देवांचे व ऋषींचे फार प्राचीन काली एक राज्य होते. अत्यंत प्राचीन कालानंतर
  मितानी देशांत दशरथ वगैरे आर्य दिसणाऱ्या लोकांचे किंवा साक्षात आर्यांचे राज्य ख्रिस्तपूर्व
  चौदाव्या शतकाच्या सुमारास होते; हे असुर लेखांवरून बहुतेक सिद्धप्रायच आहे. तत्पूर्वी फार प्राचीन
  काली सूर्यदेशात देवांचे राज्य उर्फ आर्यांचे राज्य होते असे विधान करण्यास ऋभु शब्दाचे रेबु शब्दाशी
  तादात्म्य कारणीभूत व्हावे असे मला वाटते.

\item दशरथ वगैरे संस्कृत दिसणारी नावे धारण करणारे राजे मितानी देशांत ख्रिस्तपूर्व चौदाव्या
  शतकाच्या सुमारास होऊन गेले. हे दशरथादि राजे भारतवर्षापासून अफगाणिस्थान, इराण वगैरे
  मध्यंतरीच्या देश ओलांडून आशियामायनरमधील मितानी देशांत गेले असले पाहिजेत किंवा तेथेच
  पिढ्यानपिढ्या राज्य करीत असले पाहिजेत. कोणताही पक्ष स्वीकारला तथापि इतके कबूल करावे लागते
  की, आर्यनामे धारण करणारे राजे आशियामायनरमधील एका संस्थानात ख्रिस्तपूर्व चौदाव्या शतकाच्या
  सुमारास राज्य करीत होते; व भारतीय आर्यांचा संबंध आशियामायनरशी चौदाव्या शतकाच्या सुमारास
  येत होता. हा संबंध चौदाव्या शतकात एकदम नव्याने सुरु झाला असेच केवळ प्रतिपादून भागणार
  नाही. पूर्वापार काही संबंध असला पाहिजे. इंद्राचा आशियामायनरशेजारील वृत्र देशांशी असलेला संबंध
  नवव्या कलमांच्या दाखविलाच आहे. चौदाव्या शतकाच्या पूर्वी आशियामायनरशी आर्यांचा संबंध जसा
  दाखवून येतो तासाच संबंध चौदाव्या शतकांनंतरही दाखवून देता येतो. करुस् (करुस् अथवा सायरस)
  कंबूजीया (कंबेसिस) ही राजनामे इराणच्या राजांची समजण्याची वहिवाट आहे. परंतु झेंद भाषेत किंवा
  जुन्या फारशी भाषेत कुरुः किंवा कंबूजीयः हे शब्द अशक्य आहे. आणि हे संस्कृत शब्द तर असुर भाषेत
  अपभ्रंश न होता जसेच्या तसे शुद्ध संस्कृत येतात. याचा अर्थ असा कि, कुरु व कंबुजीय ही कंबूज उर्फ
  कंबोज देशांतील राजांची नावे आहेत व या आर्य राजवंशाने इराण देशावर राज्य करून असूर्यातील असुर
  लोकांचा विध्वंस केला. या राजवंशाला आजपर्यंतचे इतिहासकार इराणी व फारशी म्हणून काय लेखतात ते
  समजणे कठीण आहे. तात्पर्य, भूमध्यसमुद्राच्या पूर्वेकडील लगतच्या देशांशी ख्रिस्तपूर्व चौदाव्या
  शतकाच्या पूर्वी व नंतर संस्कृत भाषा बोलणाऱ्या आर्यांचा संबंध अव्यवहित चालू असलेला दिसतो.

\item इजिप्तशी आर्यांचा संबंध असलेला एका चमत्कारिक तऱ्हेने निदर्शनास येतो. ऋग्वेदाच्या दशम
  मंडलाच्या एकशेएकविसाव्या सूक्तात पालुपद म्हणून 'कस्मै देवाय हविषा विधेम' हे वाक्य आलेले
  सर्वप्रसिद्ध आहे. हे प्रश्नवाक्य असावे किंवा आहे असे आजपर्यंतच्या देशी व विदेशी प्राचीन व
  अर्वाचीन विद्वानांचे मत आहे. परंतु वस्तुतः हे विधिवाक्य आहे व याने, 'क नामक देवतेची हवनी पूजा
  करू या' असा विध्यर्थ दर्शविला आहे. प्राचीन इजिप्तांत क नामक देवतेचे फार स्तोम होते. त्या
  देवतेचा उल्लेख मंत्रदृष्ट्या ऋषीने या सूक्तात केलेला आहे. क हा शब्द या सूक्तांत प्रश्नार्थक सर्वनाम
  नाही. तेव्हा या 'क' ची चतुर्थी 'काय' अशी व्हावी. असे दिसते की क सर्वनामाच्या
  विभिक्तिप्रत्ययाची छाप कवीच्या मनावर इतकी रूढ झालेली होती की इजिप्शिन शब्द म्हणजे
  त्याने वैदिक कः सर्वनामाप्रमाणे चालविला. शिवाय असाही दुसरा पक्ष करता येईल की, कवीच्या
  मनात क हा द्वयर्थक शब्द योजून (क सर्वनाम व क इजिप्शियन देवता) श्रोत्यांच्या मनात चमत्कृती
  उत्पन्न करावयाची होती. कोणत्या पूजा करावी असाही अर्थ व्हावा आणि क नामक इजिप्शियन
  देवतेचा या सूक्तांत वैकल्पिक उल्लेख व्हावयाचा म्हणजे आर्यांना इजिप्तचा परिचय थोडा तरी झाला
  असला पाहिजे. वस्तुतः प्राचीन काळी आर्यांचा इजिप्ताशी संबंध फार होता; हे ऋभूविषयी दहाव्या
  कलमांत लिहिताना दाखविले आहेच.

\item वृत्र हा दनूचा पुत्र. देशाचे, राजाचे व लोकांचे नाव जर वृत्र आहे; तर दनु ही मानवी स्त्री
  समजणे रास्त होणार नाही. दनु म्हणजे रशियांतील डान्यू नदी. त्या नदीच्या खोऱ्यात वृत्राची उरर्तु
  उर्फ वृत्रदेशांत येण्यापूर्वी वस्ती होती. सबब वृत्राला किंवा खरे म्हटले म्हणजे वृत्राना दनुचे पुत्र
  समजत. माता व पुत्र ह्या शब्दांची अशी योजना अन्यत्र केलेली आढळते; जसे गंगामाता, गंगापुत्र, दनुचे
  पुत्र उर्फ दनु नदीच्या खोऱ्यांत राहणारे म्हणून वृत्राची दानवांत गणना होई. असुर देशाच्या शेजारचे
  म्हणून असुरांत गणना होई व राक्षस देशांतर्गत दनु नदी पडल्यामुळे राक्षसात गणना होई. असुर,
  राक्षस व दानव हे परस्परसंबंध असे प्राचीन लोक होते व त्यांच्यामध्ये शेजाराला इंद्र ज्यांचा राजा ते
  देव ऋषी नावाचे आर्य लोक राहत.

\item आर्य, भारतीय म्हणून ज्यांना पुढे संज्ञा प्राप्त झाली ते आर्य, प्राचीन काळी कोठे राहत ते
  दानव, या राक्षस व असुर ह्यांच्या देशांच्या अनुषंगाने पाहणे ओघास येते. प्रमाणे व इतिहास ह्यांत
  मूलोत्पत्तीच्या ज्या दंतकथा दिल्या आहेत, त्या दंतकथांत भारतीयांचा अत्यंत प्राचीन इतिहास
  सापडतो. दंतकथा अशी आहे की, कश्यपापासून देव, दानव, राक्षस वगैरेंची मूलोत्पत्ती झाली. येथे दनु
  शब्दाला न्याय लाविला आहे तोच लावून कश्यप शब्दाचा अर्थ करणे उचित होय. कश्यप म्हणजे कोणी
  मानवी व्यक्ती समजणे युक्त नव्हे. कश्यप म्हणजे सध्या ज्याला कास्पियन समुद्र म्हणतात तो समुद्र व
  समुद्राच्या लागतीचा असा प्रदेश. भारतीयांची पुराणे, देव, दानव, राक्षस, असुर इत्यादींच्या
  उत्पत्ती कश्यप समुद्राच्या भोवतालील प्रांतात झाली म्हणून दंतकथारूपाने सांगत आहेत. तात्पर्य, एक
  प्राचीन काल असा होता की ज्यावेळी देव, दानव, राक्षस इत्यादी नाना शाखांचे लोक
  काश्यपसमुद्राच्या भोवती प्रलयादी भयंकर आपत्तीमुळे म्हणा किंवा अन्य अज्ञात कारणामुळे म्हणा मूळ
  प्राणरक्षणार्थ जमून पुढे काही शतके वस्ती करून होते. भारतवर्षात शिरण्यापूर्वी व कायमची वस्ती
  करून (राहण्यापूर्वी) भारतीय आर्यांची वस्ती कश्यपसमुद्राच्या लगतच्या प्रांतात होती, हा सिद्धांत
  कश्यपसमुद्राजवळ शेकडो वर्षे राहिल्यामुळे भारतीय आर्य हे कश्यपाचे पुत्र व ह्यची मूलोत्पत्ती कश्यप
  प्रदेशात झाली, अशी कालांतराने कुळकथा प्रचलित झाली; व ती पुराणेतिहासकारांनी ग्रंथदोष
  सांगण्याची वहिवाट ठेवली. ह्या दंतकथेकडे दुर्लक्ष करून एतद्देशीय व परदेशीय संशोधक सर्व पृथ्वीभर
  आर्यांचे मूळस्थान शोधत बसले; ह्यासारखे आश्चर्य शोधेतिहासात दुसरे कोणतेच नसेल. धुंडता धुंडता आता
  युरोपीय संशोधक कश्यपसमुद्र व उरलपर्वत ह्या पुराणसूचित प्रदेशांकडे वळत चालले दिसतात ही
  समाधानाची बाब आहे.

\item कश्यपप्रदेशातून सरकत सरकत वृत्र, सूर्य, असुर्य, रेबु उर्फ ऋभु, इजिप्त, शुष्ण (सुसन), इला
  (एलाम), ह्या दिशेने; बाल्हिक, मेरू, काश्मीर, ह्या दिशेने व त्रिविष्ट, मानस ह्या दिशेने; अशा
  तीन चार दिशांनी आर्य सरतेशेवटी सिंध, गंगा व यमुना यांच्या प्रदेशात शिरून भारतनिवासी
  झाले. तेथून दक्षिणेत कुमारीसिंहलपर्यंत, पश्चिमेस बलुचिस्थानपासून मलायापर्यंत म्हणजे
  पश्चिमसमुद्रापर्यंत, आणि पूर्वेस अंग, बंग, ब्रह्म व बलीपर्यंत पसरले. पुढे पुढे सरकत असता, पुढे म्हणजे
  पुरस-पूर्वेस, पाठीमागील तुटत जाऊन पूर्वनिवासांची आठवण बुजत गेली. ती इतकी की, वृत्र, कश्यप,
  दनु, शुष्ण, इला, सूर्या, असूर्या इत्यादी पार्थिव म्हणजे पृथ्वीचे अंश आहेत हीही स्मृती नष्ट
  झाली. पाणिनी, यास्क, कात्यायन, पतंजली, व्यास व वाल्मिकी यांना वृत्र, शुष्ण, इला, सुर्य,
  असुर्य इत्यादी शब्द देशनामे आहेत ही जाणीव बिलकुल राहिली नाही. गंगायमुनेचे पाणी पिणाऱ्या
  यास्कापाणिनीच्यामध्ये व कश्यप प्रदेशांत राहणाऱ्या देव व ऋषी यांच्यामध्ये किती सहस्त्र वर्षे लोटून
  गेली होती त्याची साक्ष ही भयंकर विस्मृती देते. कंबोजल्लूक हे सूत्र रचताना पाणिनीला, व
  कंबोजादिभ्य इति वक्तव्यम् हे वार्त्तिक रचताना कात्यायनला वृत्र शब्द देशवाचक, लोकवाचक व
  तद्राजवाचक ऋग्वेदात येतो, या बाबीचे स्वप्नही नव्हते. सायणाची तर गोष्टच काढायला नको.

\item काश्यपीय आर्यांना भारतवर्षातील शिरण्याला कारण इतर समाजांच्या हालचालींना आले जे
  आजपर्यंत होत आले आहे तेच बहुशः असावे. वृत्र, दानव, राक्षस, असुर इत्यादी लोकांशी झगडा करून
  भूमध्यसमुद्राच्या लगतच्या प्रांतात आर्य किंचित स्वास्थ्य जो भोगतात तो मध्यआशियांतील उनाड
  लोकांच्या रेट्यापुढे आर्यांना पळावे लागून ते आस्तेआस्ते दोनचार मार्गानी भारतवर्षात
  शिरले. मध्यआशियात म्हणजे मंगोलियापासून उरल पर्वताच्या टापूच्या दक्षिणेस त्या पुरातन काली कोण
  उनाड लोकी होते याचा अंदाज होण्यासारखा आहे. पुढे हजारो वर्षांनी जे पर्शु, हूण, शक, वगैरे लोक
  प्रसिद्धीस आले त्यांचेच पूर्वज आर्यांना पुढे ढकलणारे हे पुरातन उनाड लोक असावे. एतत्संबंधाने
  ऋग्वेदातील सूनु शब्द लक्ष्य दिसतो. ऋग्वेदात सूनु शब्द दोन अर्थानी येतो. पुत्रार्थ सूनु शब्द आणि
  आयुधजीवीजातिवाचक सूनु शब्द. या आयुधजीवीवाचक सूनु शब्दाचा दुसरा उच्चार हूनु. हूनु म्हणजे हूण,
  यास्क-सायण इत्यादींना हा आयुधजीवीवाचक सूनु शब्द माहीत नाही.

\item येणेप्रमाणे काश्यपसमुद्र व भूमध्यसमुद्र यांच्या लगतच्या पूर्वेकडील प्रांतात आर्यांची वस्ती काही
  काळ होती. येथे असताना शत्रूशी सतत युद्धे करण्यात व्यापृत झाल्यामुळे त्यांचा स्वभाव धाडशी, शूर,
  अन्नार्थी, संपत्त्यार्थी, असा बनला. या स्वभावात भारतवर्षात आल्यानंतर कोणते फेरफार झाले
  त्याचा ऊहापोह जमल्यास पुढील टिपणात करू.\footnote{हा लेख पुढे कोठे पूर्ण झालेला दिसत
    नाही.}
\end{enumerate}

\begin{center}
  \rule{1cm}{0.5pt}
\end{center}

\end{document}

